Seit {\"u}ber f{\"u}nfzig Jahren entwickeln Forscher Strategien
zur Erkundung des Weltraums. Dabei hat sich seit der Entsendung des ersten k{\"u}nstlichen
Satelliten namens Sputnik und der ersten Mondlandung viel getan.
Zahlreiche Sonden oder Landefahrzeuge wurden seither zu diversen Zielen unseres
Sonnensystems entsandt, um neue Erkenntnisse {\"u}ber unser Universum und dessen
Entstehung zu sammeln. Ein aktuelles Beispiel stellt der Mars Rover Curiosity
dar, welcher j{\"u}ngst im Gale Krater auf dem Mars landete. Der Rover
verf{\"u}gt {\"u}ber zahlreiche Messinstrumente, darunter Kameras, Sensoren zur
Messung kosmischer Strahlung, Spektrografen, meteorologische Messinstrumente und
vieles mehr. Der Rover selbst ist mit einem Gewicht von $900$ kg und der
Gr{\"o}{\ss}e eines kompakten Kleinwagens das bisher mit Abstand gr{\"o}{\ss}te
vom Menschen geschaffene Objekt, das je die Marsoberfl{\"a}che erreichte.
\textit{Curiosity} stellt ein mobiles Labor dar, das neben den Sensoren und
Messinstrumenten auch Greifarme und R{\"a}der zur Fortbewegung und Interaktion
aufweist. Alle Messinstrumente und s{\"a}mtliche Peripherie des Rovers werden dabei von der
Erde aus gesteuert. Mit steigender Komplexit{\"a}t der mobilen Labore
steigt nat{\"u}rlich auch die Menge an Daten, die es zu {\"u}bertragen gilt. Da
die komplette Steuerung und Auswertung auf der Erde stattfindet, gilt es, sowohl
Steuerdaten von der Erde an den Rover zu senden, als auch Messdaten, Bilder und
{\"a}hnliches vom Rover an die Erde zu {\"u}bermitteln. Dabei unterliegt die
Kommunikation einigen entscheidenden Restriktionen. Die wohl Wichtigste ist die
Lichtgeschwindigkeit, welche sich im Vakuum mit $299 792 458$ m/s ausbreitet.
Die Ausbreitung der entsandten Signale kann daher niemals schneller erfolgen. Da die
Entfernung zum Mars je nach Konstellation variiert, ist es im Folgenden
hilfreich, von der mittleren minimalen Entfernung zur Erde auszugehen. Diese
betr{\"a}gt $0,52$ AE oder aber ca. $77,8$ Millionen Kilometer (Schwankung des
$[Erde - Mars]$ Abstandes je nach Konstellation: $0,372 - 2,683$ AE, d.h. bei
Opposition $[Sonne - Erde - Mars]$ zwischen ca. $55 - 105$ Millionen Kilometern
und bei Konjunktion $[Mars - Sonne - Erde]$ ca. $400$ Millionen Kilometer).
Ausgehend von dieser Entfernung, bei einer Ausbreitungsgeschwindigkeit der
Signale von ca. $300.000$ km/s, erh{\"a}lt man eine Dauer von ca. $4,3$ Minuten
pro {\"U}bertragungsrichtung. Daraus folgt, dass die Antwort, auf eine an den
Mars gesandte Anfrage bei diesem Szenario im Idealfall nach $8,6$
Minuten, die Erde erreicht (im Fall der maximalen Entfernung zwischen Erde und
Mars erst nach $44$ Minuten, wobei in dieser Konstellation eine direkte
Funkverbindung nahezu unm{\"o}glich ist).
Da der Mars jedoch genau wie die Erde eine Rotation um seine eigene Achse
ausf{\"u}hrt und die Kommunikation {\"u}ber eine den Mars
umkreisende Sendevorrichtung (Satellit) erfolgt, wird das Zeitfenster der
{\"U}bertragung weiter beschr{\"a}nkt (Zeitfenster betr{\"a}gt ca. 30 Minuten
pro Tag aufgeteilt in zwei Sendevorg{\"a}nge von je 15 Minuten, dies ist jeweils
die Zeit f{\"u}r den Vorbeiflug des Orbiters von Horizont zu Horizont bezogen
auf den Rover).
Diese physikalisch begr{\"u}ndeten Latenzen sind ein wichtiger Faktor, den es in
der interplanetaren Kommunikation zu ber{\"u}cksichtigen gilt. Die hieraus
abzuleitende Erkenntnis ist, dass eine Kommunikation beispielsweise zwischen
Erde und Mars nicht mit einer heutigen irdischen Kommunikation zu vergleichen
ist. Zwar ist das Modell der verz{\"o}gerten Kommunikation dem Menschen
keineswegs unbekannt.
Hier sei Exemplarisch auf den vor der Erfindung der Telegraphie
ausschlie{\ss}lich betriebenen Briefverkehr verwiesen. Jedoch ist dieses
Ph{\"a}nomen in der heutigen vernetzten Generation nahezu in Vergessenheit
geraten. Die irdische Kommunikation im $21$. Jahrhundert setzt auf geringe
Latenzen und kann somit idealisiert als verz{\"o}gerungsfrei betrachtet werden.
Doch eine interplanetare Kommunikation wird nicht allein durch die
unvermeidlichen Latenzen beeinflusst. Auch die Bandbreite unserer
{\"U}bertragung unterliegt der Erde abgewandten Seite einer Beschr{\"a}nkung. Am
Beispiel der Mars Rover sei hier auf die genutzten Solarpanele bzw. eingesetzten
Batterien (zumeist Radionuklidbatterien) verwiesen, welche nur eine begrenzte
Energieversorgung gew{\"a}hrleisten und somit keine nahezu unbegrenzte
Sendeleistung erm{\"o}glichen, wie es auf der Erde der Fall ist.
Ein weiterer Punkt ist die f{\"u}r den Rover eingesetzte Technologie. Hierbei 
sind unter anderem Faktoren wie Gr{\"o}{\ss}e und Gewicht von Bedeutung, da 
diese die Kosten der Unternehmung stark beeinflussen. So kostet beispielsweise 
der Start einer Ariane $5$ Rakete zwischen $125$ und $155$ Millionen Euro bei 
einer Nutzlast von $23.000$ kg im LEO (Low Earth Orbit: $200-2.000$ km).
Hieraus ergibt sich f{\"u}r dieses Beispiel ein Preis von ca. $7.000$ Euro pro kg 
Nutzlast. An diesem Beispiel zeigt sich die Wichtigkeit einer genauen
Kalkulation des Gewichtes der Rover. Diese Restriktion wirkt sich direkt auf die
verbaute Hardware des Rovers aus und somit auch indirekt auf Ressourcen wie z.B.
die Gr{\"o}{\ss}e des verbauten Speichers zum Ablegen lokaler Daten.
Zusammenfassend kann anhand der Beispiele festgestellt werden, dass Latenz, 
Bandbreite sowie lokaler Speicher wichtige Restriktionen sind, denen die 
interplanetare Kommunikation unterliegt. Diese Voraussetzungen verlangen 
eine besondere Kommunikationsstruktur die von den {\"u}blichen Protokollen 
abweicht. Das \gls{CROP} soll hier f{\"u}r Abhilfe sorgen.
Der Gedanke des Protokolls ist ein gezielter Umgang mit den begrenzten 
Ressourcen. Hierbei wird einerseits eine Verallgemeinerung der vorhandenen 
Daten in Datenbl{\"o}cke vorgenommen und andererseits eine Priorisierung der 
Daten erwirkt, welche {\"u}ber die Reihenfolge und den Zeitpunkt des 
Versendens entscheidet. Daraus resultiert, dass Daten von hoher Relevanz 
vor Daten mit niederer Relevanz verschickt werden. Somit k{\"o}nnen 
beispielsweise zeitkritische Daten das Kontrollzentrum auf der Erde 
schneller erreichen. Im Folgenden wird ein kurzer {\"U}berblick zu den einzelnen
Kapiteln der Arbeit gew{\"a}hrt.

In \textbf{Kapitel zwei} werden die Grundlagen der Netzwerkkommunikation
aufgef{\"u}hrt, welche zum Verst{\"a}ndnis der Arbeit notwendig sind. Dabei wird
\zB das OSI-Referenzmodell aufgegriffen und erl{\"a}utert. Die im Weiteren
erl{\"a}uterten Modelle k{\"o}nnen alle vom OSI-Schichtenmodell abgeleitet
werden. Die weiteren Grundlagen betreffen die Zeitmessung auf dem Mars und
andere allgemeine Erl{\"a}uterungen.

Das \textbf{dritte Kapitel} befasst sich mit dem aktuellen Stand der Technik.
Hier werden aktuelle Technologien und Protokolle vorgestellt, welche in der
interplanetaren Kommunikation zum Einsatz kommen.

\textbf{Kapitel vier} umfasst das Konzept der Arbeit. Hier werden
Vor{\"u}berlegungen ausgef{\"u}hrt und grundlegende Funktionen erl{\"a}utert.
Zudem werden einige Ideen beleuchtet, welche in der weiteren
Protokollentwicklung zu ber{\"u}cksichtigen sind, die aber im derzeitigen Stand
nicht implementiert wurden.

\textbf{Kapitel f{\"u}nf} behandelt die Implementierung des Protokolls. Dabei
wird sowohl die Implementierung der betreffenden Module für das Protokoll
genauer beleuchtet, als auch die Entwicklung der grafischen Benutzeroberfläche
f{\"u}r eine einfache Chat Kommunikation.

Im \textbf{sechsten Kapitel} wird die ausf{\"u}hrliche Analyse des Protokolls
betrachtet.
Dabei wird eine Overhead- sowie eine Speicherverbrauch- und
Laufzeitanalyse diskutiert.

Im \textbf{siebten und letzten Kapitel} wird eine Zusammenfassung und ein
Ausblick auf die zuk{\"u}nftige Entwicklung im bearbeiteten Themenbereich gegeben.

