Wie bereits im Kapitel \ref{sec:ProtokolDesign} erläutert, existiert neben deneigentlichen Daten der Header. Die zusätzliche Größe, um die sich diezu versendende Nachricht dadurch erhöht, heißt Overhead. Die Berechnung undBedeutung dessen wird im Folgenden beschrieben.Ausgehend vom Aufbau einer Nachricht (siehe Abbildung\ref{fig:uebersichtdatenaufschluesselung_text}) sind bei der Berechnung desOverhead zwei Header zu betrachten. Einerseits ist dies der allgemeine Header derNachricht und zum anderen trägt jeder einzelne Datenblockmit einem eigenen Header zum Overhead bei. Dies kann durch die Formel\ref{eq:overhead} ausgedrückt werden.\begin{equation}	Overhead = Overhead_{Nachricht} + n * Overhead_{Datenblock}	\label{eq:overhead}\end{equation}Dabei variiert die Größe des Nachrichtenheaders je nach gewähltemÜbertragungsprotokoll (Formel \ref{eq:overheadMessage}). In dem Protokoll,welches in dieser Arbeit vorgestellt wird, ist dies das IPv6. Das IPv6reserviert $32$ Byte im Header. Damit ergeben sich für diesen speziellenFall $37$ Byte für den Nachrichtenheader. Ein Datenblockheader besteht immerkonstant aus $9$ Byte.Die angedeutete Kompressionseinstellung findet in dieser Arbeit nochkeine Berücksichtigung.\begin{equation}	Overhead_{Nachricht} = 5 Byte + Address_{Source} + Address_{Destination}	\label{eq:overheadMessage}\end{equation}Aus der Formel \ref{eq:overhead} ist zu erkennen, dass der Overheadstetig mit der Anzahl an gleichzeitig zu verschickenden Datenblöcken ($n$)steigt. Einzig der Nachrichtenoverhead hat für große $n$ nur noch einegeringe Auswirkung. Somit ist ein Versenden einer Nachricht mit vielen Datengleichzeitig sinnvoller, um überflüssigen Overhead zu vermeiden. DieserEffekt wird mit Formel \ref{eq:overheadRatio} noch einmal verdeutlicht. Diesegibt das Verhältnis der Größe von Overhead zur gesamten Nachricht an undermöglicht eine prozentuale Aussage.\begin{eqnarray} 	overhead_{ratio} & = & \frac{Overhead}{Nachricht_{gesamt}}\\	overhead_{ratio} & = & \frac{Overhead_{Nachricht} + n * Overhead_{Datenblock}}{Overhead_{Nachricht} + n * (Overhead_{Datenblock} + Content)}\\	overhead_{ratio} & = & \frac{Overhead}{Overhead + n * Content}	\label{eq:overheadRatio}\end{eqnarray}
Der vorgestellte Sachverhalt soll im Folgenden an einem Beispielverdeutlicht werden. Hierzu wird wie ein Text mit $5.000.000$ Byte herangezogen.Zunächst soll der Text ohne relevante Bereiche übertragen werden. Das heißt,dass für den kompletten Inhalt nur ein einziger Datenblock benötig wird. Damitergibt sich, ausgehend von Formel \ref{eq:overheadRatio} folgendes Bild für denOverhead ($Overhead_{worp}$).% \begin{eqnarray} % 	Overhead_{worp} & = & Overhead_{Nachricht} + n * Overhead_{Datenblock} \\% 	Overhead_{worp} & = & Overhead_{Nachricht} + Overhead_{Datenblock} \\% 	Overhead_{worp} & = & 37 Byte + 9 Byte \\% 	Overhead_{worp} & = & 46 Byte% 	\label{eq:overheadRatio_worp}% \end{eqnarray}\begin{eqnarray} 	Overhead_{worp} & = & \frac{Overhead}{Nachricht_{gesamt}}\\	Overhead_{worp} & = & \frac{Overhead_{Nachricht} + n * Overhead_{Datenblock}}{Overhead_{Nachricht} + n * (Overhead_{Datenblock} + Content)}\\	Overhead_{worp} & = & \frac{46 Byte}{46 Byte + 5.000.000 Byte} \\	Overhead_{worp} & = & 0,92 \cdot 10^{-3} \%	\label{eq:overheadRatio_worp}\end{eqnarray}Der selbe Text wird jetzt mit $50$ wichtigen Fragmenten versehen. Damit ändertsich der Overhead ($Overhead_{wrp}$) wie in Formel \ref{eq:overheadRatio_wrp}dargestellt ab.% \begin{eqnarray} % 	Overhead_{wrp} & = & Overhead_{Nachricht} + n * Overhead_{Datenblock} \\% 	Overhead_{wrp} & = & Overhead_{Nachricht} + 50 * Overhead_{Datenblock} \\% 	Overhead_{wrp} & = & 37 Byte + 50 * 9 Byte \\% 	Overhead_{wrp} & = & 487 Byte% 	\label{eq:overheadRatio_wrp}% \end{eqnarray}\begin{eqnarray} 	Overhead_{wrp} & = & \frac{Overhead}{Nachricht_{gesamt}}\\	Overhead_{wrp} & = & \frac{Overhead_{Nachricht} + n * Overhead_{Datenblock}}{Overhead_{Nachricht} + n * (Overhead_{Datenblock} + Content)}\\	Overhead_{wrp} & = & \frac{487 Byte}{487 Byte + 5.000.000 Byte} \\	Overhead_{wrp} & = & 9,7 \cdot 10^{-3} \%	\label{eq:overheadRatio_wrp}\end{eqnarray}Eine Gegenüberstellung der beiden Werte (Formel \ref{eq:overheadRatio_wrp_worp})zeigt, dass sich das Einfügen von relevanten Bereichen nachteilig auf denOverhead auswirkt. Je mehr dieser Fragmente vorhanden sind, desto größer wirddie zu übertragende Nachricht. Somit ist beim Versand eines Texten mit $50$relevanten Bereichen mit einem fast elf mal so hohem Overhead zu rechnen.\begin{eqnarray} 	\frac{ Overhead_{wrp} }{ Overhead_{worp} } & = & \frac{9,7 \cdot 10^{-3} \%}{0,92 \cdot 10^{-3} \%} \\	\frac{ Overhead_{wrp} }{ Overhead_{worp} } & = & 10,5 \\ 	Overhead_{wrp} & = & 10,5 \cdot Overhead_{worp}	\label{eq:overheadRatio_wrp_worp}\end{eqnarray}Es ist zu sehen, dass der 